

你好，我是胡夕。今天我们进入到分区状态机（PartitionStateMachine）源码的学习。

PartitionStateMachine负责管理Kafka分区状态的转换，和ReplicaStateMachine是一脉相承的。从代码结构、实现功能和设计原理来看，二者都极为相似。上节课我们已经学过了ReplicaStateMachine，相信你在学习这节课的PartitionStateMachine时，会轻松很多。

在面试的时候，很多面试官都非常喜欢问Leader选举的策略。学完了今天的课程之后，你不但能够说出4种Leader选举的场景，还能总结出它们的共性。对于面试来说，绝对是个加分项！

话不多说，我们就正式开始吧。

PartitionStateMachine简介
-----------------------

PartitionStateMachine.scala文件位于controller包下，代码结构不复杂，可以看下这张思维导图：

![](assets/b3f286586b39b9910e756c3539a1125e.jpg)

代码总共有5大部分。

* **PartitionStateMachine**：分区状态机抽象类。它定义了诸如startup、shutdown这样的公共方法，同时也给出了处理分区状态转换入口方法handleStateChanges的签名。
* **ZkPartitionStateMachine**：PartitionStateMachine唯一的继承子类。它实现了分区状态机的主体逻辑功能。和ZkReplicaStateMachine类似，ZkPartitionStateMachine重写了父类的handleStateChanges方法，并配以私有的doHandleStateChanges方法，共同实现分区状态转换的操作。
* **PartitionState接口及其实现对象**：定义4类分区状态，分别是NewPartition、OnlinePartition、OfflinePartition和NonExistentPartition。除此之外，还定义了它们之间的流转关系。
* **PartitionLeaderElectionStrategy接口及其实现对象**：定义4类分区Leader选举策略。你可以认为它们是发生Leader选举的4种场景。
* **PartitionLeaderElectionAlgorithms**：分区Leader选举的算法实现。既然定义了4类选举策略，就一定有相应的实现代码，PartitionLeaderElectionAlgorithms就提供了这4类选举策略的实现代码。

类定义与字段
------

PartitionStateMachine和ReplicaStateMachine非常类似，我们先看下面这两段代码：

    // PartitionStateMachine抽象类定义
    abstract class PartitionStateMachine(
      controllerContext: ControllerContext) extends Logging {
      ......
    }
    // ZkPartitionStateMachine继承子类定义
    class ZkPartitionStateMachine(config: KafkaConfig,
    	stateChangeLogger: StateChangeLogger,
    	controllerContext: ControllerContext,
    	zkClient: KafkaZkClient,
    	controllerBrokerRequestBatch: ControllerBrokerRequestBatch) extends PartitionStateMachine(controllerContext) {
      // Controller所在Broker的Id
      private val controllerId = config.brokerId
      ......
    }
    

从代码中，可以发现，它们的类定义一模一样，尤其是ZkPartitionStateMachine和ZKReplicaStateMachine，它们接收的字段列表都是相同的。此刻，你应该可以体会到它们要做的处理逻辑，其实也是差不多的。

同理，ZkPartitionStateMachine实例的创建和启动时机也跟ZkReplicaStateMachine的完全相同，即：每个Broker进程启动时，会在创建KafkaController对象的过程中，生成ZkPartitionStateMachine实例，而只有Controller组件所在的Broker，才会启动分区状态机。

下面这段代码展示了ZkPartitionStateMachine实例创建和启动的位置：

    class KafkaController(......) {
      ......
      // 在KafkaController对象创建过程中，生成ZkPartitionStateMachine实例
      val partitionStateMachine: PartitionStateMachine = 
        new ZkPartitionStateMachine(config, stateChangeLogger, 
          controllerContext, zkClient, 
          new ControllerBrokerRequestBatch(config, 
          controllerChannelManager, eventManager, controllerContext, 
          stateChangeLogger))
    	......
        private def onControllerFailover(): Unit = {
    	......
    	replicaStateMachine.startup() // 启动副本状态机
        partitionStateMachine.startup() // 启动分区状态机
        ......
        }
    }
    

有句话我要再强调一遍：**每个Broker启动时，都会创建对应的分区状态机和副本状态机实例，但只有Controller所在的Broker才会启动它们**。如果Controller变更到其他Broker，老Controller所在的Broker要调用这些状态机的shutdown方法关闭它们，新Controller所在的Broker调用状态机的startup方法启动它们。

分区状态
----

既然ZkPartitionStateMachine是管理分区状态转换的，那么，我们至少要知道分区都有哪些状态，以及Kafka规定的转换规则是什么。这就是PartitionState接口及其实现对象做的事情。和ReplicaState类似，PartitionState定义了分区的状态空间以及流转规则。

我以OnlinePartition状态为例，说明下代码是如何实现流转的：

    sealed trait PartitionState {
      def state: Byte // 状态序号，无实际用途
      def validPreviousStates: Set[PartitionState] // 合法前置状态集合
    }
    
    case object OnlinePartition extends PartitionState {
      val state: Byte = 1
      val validPreviousStates: Set[PartitionState] = Set(NewPartition, OnlinePartition, OfflinePartition)
    }
    

如代码所示，每个PartitionState都定义了名为validPreviousStates的集合，也就是每个状态对应的合法前置状态集。

对于OnlinePartition而言，它的合法前置状态集包括NewPartition、OnlinePartition和OfflinePartition。在Kafka中，从合法状态集以外的状态向目标状态进行转换，将被视为非法操作。

目前，Kafka为分区定义了4类状态。

* NewPartition：分区被创建后被设置成这个状态，表明它是一个全新的分区对象。处于这个状态的分区，被Kafka认为是“未初始化”，因此，不能选举Leader。
* OnlinePartition：分区正式提供服务时所处的状态。
* OfflinePartition：分区下线后所处的状态。
* NonExistentPartition：分区被删除，并且从分区状态机移除后所处的状态。

下图展示了完整的分区状态转换规则：

![](assets/5dc219ace96f3a493f42ca658410f2b7.jpg)

图中的双向箭头连接的两个状态可以彼此进行转换，如OnlinePartition和OfflinePartition。Kafka允许一个分区从OnlinePartition切换到OfflinePartition，反之亦然。

另外，OnlinePartition和OfflinePartition都有一根箭头指向自己，这表明OnlinePartition切换到OnlinePartition的操作是允许的。**当分区Leader选举发生的时候，就可能出现这种情况。接下来，我们就聊聊分区Leader选举那些事儿**。

分区Leader选举的场景及方法
----------------

刚刚我们说了两个状态机的相同点，接下来，我们要学习的分区Leader选举，可以说是PartitionStateMachine特有的功能了。

每个分区都必须选举出Leader才能正常提供服务，因此，对于分区而言，Leader副本是非常重要的角色。既然这样，我们就必须要了解Leader选举什么流程，以及在代码中是如何实现的。我们重点学习下选举策略以及具体的实现方法代码。

### PartitionLeaderElectionStrategy

先明确下分区Leader选举的含义，其实很简单，就是为Kafka主题的某个分区推选Leader副本。

那么，Kafka定义了哪几种推选策略，或者说，在什么情况下需要执行Leader选举呢？

这就是PartitionLeaderElectionStrategy接口要做的事情，请看下面的代码：

    // 分区Leader选举策略接口
    sealed trait PartitionLeaderElectionStrategy
    // 离线分区Leader选举策略
    final case class OfflinePartitionLeaderElectionStrategy(
      allowUnclean: Boolean) extends PartitionLeaderElectionStrategy
    // 分区副本重分配Leader选举策略  
    final case object ReassignPartitionLeaderElectionStrategy 
      extends PartitionLeaderElectionStrategy
    // 分区Preferred副本Leader选举策略
    final case object PreferredReplicaPartitionLeaderElectionStrategy 
      extends PartitionLeaderElectionStrategy
    // Broker Controlled关闭时Leader选举策略
    final case object ControlledShutdownPartitionLeaderElectionStrategy 
      extends PartitionLeaderElectionStrategy
    

当前，分区Leader选举有4类场景。

* OfflinePartitionLeaderElectionStrategy：因为Leader副本下线而引发的分区Leader选举。
* ReassignPartitionLeaderElectionStrategy：因为执行分区副本重分配操作而引发的分区Leader选举。
* PreferredReplicaPartitionLeaderElectionStrategy：因为执行Preferred副本Leader选举而引发的分区Leader选举。
* ControlledShutdownPartitionLeaderElectionStrategy：因为正常关闭Broker而引发的分区Leader选举。

### PartitionLeaderElectionAlgorithms

针对这4类场景，分区状态机的PartitionLeaderElectionAlgorithms对象定义了4个方法，分别负责为每种场景选举Leader副本，这4种方法是：

* offlinePartitionLeaderElection；
* reassignPartitionLeaderElection；
* preferredReplicaPartitionLeaderElection；
* controlledShutdownPartitionLeaderElection。

offlinePartitionLeaderElection方法的逻辑是这4个方法中最复杂的，我们就先从它开始学起。

    def offlinePartitionLeaderElection(assignment: Seq[Int], 
      isr: Seq[Int], liveReplicas: Set[Int], 
      uncleanLeaderElectionEnabled: Boolean, controllerContext: ControllerContext): Option[Int] = {
      // 从当前分区副本列表中寻找首个处于存活状态的ISR副本
      assignment.find(id => liveReplicas.contains(id) && isr.contains(id)).orElse {
        // 如果找不到满足条件的副本，查看是否允许Unclean Leader选举
        // 即Broker端参数unclean.leader.election.enable是否等于true
        if (uncleanLeaderElectionEnabled) {
          // 选择当前副本列表中的第一个存活副本作为Leader
          val leaderOpt = assignment.find(liveReplicas.contains)
          if (leaderOpt.isDefined)
            controllerContext.stats.uncleanLeaderElectionRate.mark()
          leaderOpt
        } else {
          None // 如果不允许Unclean Leader选举，则返回None表示无法选举Leader
        }
      }
    }
    

我再画一张流程图，帮助你理解它的代码逻辑：

![](assets/2856c2a7c6dd1818dbdf458c4e409d7c.jpg)

这个方法总共接收5个参数。除了你已经很熟悉的ControllerContext类，其他4个非常值得我们花一些时间去探究下。

**1. assignments**

这是分区的副本列表。该列表有个专属的名称，叫Assigned Replicas，简称AR。当我们创建主题之后，使用kafka-topics脚本查看主题时，应该可以看到名为Replicas的一列数据。这列数据显示的，就是主题下每个分区的AR。assignments参数类型是Seq[Int]。**这揭示了一个重要的事实：AR是有顺序的，而且不一定和ISR的顺序相同！**

**2. isr**

ISR在Kafka中很有名气，它保存了分区所有与Leader副本保持同步的副本列表。注意，Leader副本自己也在ISR中。另外，作为Seq[Int]类型的变量，isr自身也是有顺序的。

**3. liveReplicas**

从名字可以推断出，它保存了该分区下所有处于存活状态的副本。怎么判断副本是否存活呢？可以根据Controller元数据缓存中的数据来判定。简单来说，所有在运行中的Broker上的副本，都被认为是存活的。

**4. uncleanLeaderElectionEnabled**

在默认配置下，只要不是由AdminClient发起的Leader选举，这个参数的值一般是false，即Kafka不允许执行Unclean Leader选举。所谓的Unclean Leader选举，是指在ISR列表为空的情况下，Kafka选择一个非ISR副本作为新的Leader。由于存在丢失数据的风险，目前，社区已经通过把Broker端参数unclean.leader.election.enable的默认值设置为false的方式，禁止Unclean Leader选举了。

值得一提的是，社区于2.4.0.0版本正式支持在AdminClient端为给定分区选举Leader。目前的设计是，如果Leader选举是由AdminClient端触发的，那就默认开启Unclean Leader选举。不过，在学习offlinePartitionLeaderElection方法时，你可以认为uncleanLeaderElectionEnabled=false，这并不会影响你对该方法的理解。

了解了这几个参数的含义，我们就可以研究具体的流程了。

代码首先会顺序搜索AR列表，并把第一个同时满足以下两个条件的副本作为新的Leader返回：

* 该副本是存活状态，即副本所在的Broker依然在运行中；
* 该副本在ISR列表中。

倘若无法找到这样的副本，代码会检查是否开启了Unclean Leader选举：如果开启了，则降低标准，只要满足上面第一个条件即可；如果未开启，则本次Leader选举失败，没有新Leader被选出。

其他3个方法要简单得多，我们直接看代码：

    def reassignPartitionLeaderElection(reassignment: Seq[Int], isr: Seq[Int], liveReplicas: Set[Int]): Option[Int] = {
      reassignment.find(id => liveReplicas.contains(id) && isr.contains(id))
    }
    
    def preferredReplicaPartitionLeaderElection(assignment: Seq[Int], isr: Seq[Int], liveReplicas: Set[Int]): Option[Int] = {
      assignment.headOption.filter(id => liveReplicas.contains(id) && isr.contains(id))
    }
    
    def controlledShutdownPartitionLeaderElection(assignment: Seq[Int], isr: Seq[Int], liveReplicas: Set[Int], shuttingDownBrokers: Set[Int]): Option[Int] = {
      assignment.find(id => liveReplicas.contains(id) && isr.contains(id) && !shuttingDownBrokers.contains(id))
    }
    

可以看到，它们的逻辑几乎是相同的，大概的原理都是从AR，或给定的副本列表中寻找存活状态的ISR副本。

讲到这里，你应该已经知道Kafka为分区选举Leader的大体思路了。**基本上就是，找出AR列表（或给定副本列表）中首个处于存活状态，且在ISR列表的副本，将其作为新Leader。**

处理分区状态转换的方法
-----------

掌握了刚刚的这些知识之后，现在，我们正式来看PartitionStateMachine的工作原理。

### handleStateChanges

前面我提到过，handleStateChanges是入口方法，所以我们先看它的方法签名：

    def handleStateChanges(
      partitions: Seq[TopicPartition],
      targetState: PartitionState, 
      leaderElectionStrategy: Option[PartitionLeaderElectionStrategy]): 
      Map[TopicPartition, Either[Throwable, LeaderAndIsr]]
    

如果用一句话概括handleStateChanges的作用，应该这样说：**handleStateChanges把partitions的状态设置为targetState，同时，还可能需要用leaderElectionStrategy策略为partitions选举新的Leader，最终将partitions的Leader信息返回。**

其中，partitions是待执行状态变更的目标分区列表，targetState是目标状态，leaderElectionStrategy是一个可选项，如果传入了，就表示要执行Leader选举。

下面是handleStateChanges方法的完整代码，我以注释的方式给出了主要的功能说明：

    override def handleStateChanges(
        partitions: Seq[TopicPartition],
        targetState: PartitionState,
        partitionLeaderElectionStrategyOpt: Option[PartitionLeaderElectionStrategy]
      ): Map[TopicPartition, Either[Throwable, LeaderAndIsr]] = {
        if (partitions.nonEmpty) {
          try {
            // 清空Controller待发送请求集合，准备本次请求发送
            controllerBrokerRequestBatch.newBatch()
            // 调用doHandleStateChanges方法执行真正的状态变更逻辑
            val result = doHandleStateChanges(
              partitions,
              targetState,
              partitionLeaderElectionStrategyOpt
            )
            // Controller给相关Broker发送请求通知状态变化
            controllerBrokerRequestBatch.sendRequestsToBrokers(
              controllerContext.epoch)
            // 返回状态变更处理结果
            result
          } catch {
            // 如果Controller易主，则记录错误日志，然后重新抛出异常
            // 上层代码会捕获该异常并执行maybeResign方法执行卸任逻辑
            case e: ControllerMovedException =>
              error(s"Controller moved to another broker when moving some partitions to $targetState state", e)
              throw e
            // 如果是其他异常，记录错误日志，封装错误返回
            case e: Throwable =>
              error(s"Error while moving some partitions to $targetState state", e)
              partitions.iterator.map(_ -> Left(e)).toMap
          }
        } else { // 如果partitions为空，什么都不用做
          Map.empty
        }
      }
    

整个方法就两步：第1步是，调用doHandleStateChanges方法执行分区状态转换；第2步是，Controller给相关Broker发送请求，告知它们这些分区的状态变更。至于哪些Broker属于相关Broker，以及给Broker发送哪些请求，实际上是在第1步中被确认的。

当然，这个方法的重点，就是第1步中调用的doHandleStateChanges方法。

### doHandleStateChanges

先来看这个方法的实现：

    private def doHandleStateChanges(
        partitions: Seq[TopicPartition],
        targetState: PartitionState,
        partitionLeaderElectionStrategyOpt: Option[PartitionLeaderElectionStrategy]
      ): Map[TopicPartition, Either[Throwable, LeaderAndIsr]] = {
        val stateChangeLog = stateChangeLogger.withControllerEpoch(controllerContext.epoch)
        val traceEnabled = stateChangeLog.isTraceEnabled
        // 初始化新分区的状态为NonExistentPartition
        partitions.foreach(partition => controllerContext.putPartitionStateIfNotExists(partition, NonExistentPartition))
        // 找出要执行非法状态转换的分区，记录错误日志
        val (validPartitions, invalidPartitions) = controllerContext.checkValidPartitionStateChange(partitions, targetState)
        invalidPartitions.foreach(partition => logInvalidTransition(partition, targetState))
        // 根据targetState进入到不同的case分支
        targetState match {
        	......
        }
    }
    
    

这个方法首先会做状态初始化的工作，具体来说就是，在方法调用时，不在元数据缓存中的所有分区的状态，会被初始化为NonExistentPartition。

接着，检查哪些分区执行的状态转换不合法，并为这些分区记录相应的错误日志。

之后，代码携合法状态转换的分区列表进入到case分支。由于分区状态只有4个，因此，它的case分支代码远比ReplicaStateMachine中的简单，而且，只有OnlinePartition这一路的分支逻辑相对复杂，其他3路仅仅是将分区状态设置成目标状态而已，

所以，我们来深入研究下目标状态是OnlinePartition的分支：

    case OnlinePartition =>
      // 获取未初始化分区列表，也就是NewPartition状态下的所有分区
      val uninitializedPartitions = validPartitions.filter(
        partition => partitionState(partition) == NewPartition)
      // 获取具备Leader选举资格的分区列表
      // 只能为OnlinePartition和OfflinePartition状态的分区选举Leader 
      val partitionsToElectLeader = validPartitions.filter(
        partition => partitionState(partition) == OfflinePartition ||
         partitionState(partition) == OnlinePartition)
      // 初始化NewPartition状态分区，在ZooKeeper中写入Leader和ISR数据
      if (uninitializedPartitions.nonEmpty) {
        val successfulInitializations = initializeLeaderAndIsrForPartitions(uninitializedPartitions)
        successfulInitializations.foreach { partition =>
          stateChangeLog.info(s"Changed partition $partition from ${partitionState(partition)} to $targetState with state " +
            s"${controllerContext.partitionLeadershipInfo(partition).leaderAndIsr}")
          controllerContext.putPartitionState(partition, OnlinePartition)
        }
      }
      // 为具备Leader选举资格的分区推选Leader
      if (partitionsToElectLeader.nonEmpty) {
        val electionResults = electLeaderForPartitions(
          partitionsToElectLeader,
          partitionLeaderElectionStrategyOpt.getOrElse(
            throw new IllegalArgumentException("Election strategy is a required field when the target state is OnlinePartition")
          )
        )
        electionResults.foreach {
          case (partition, Right(leaderAndIsr)) =>
            stateChangeLog.info(
              s"Changed partition $partition from ${partitionState(partition)} to $targetState with state $leaderAndIsr"
            )
            // 将成功选举Leader后的分区设置成OnlinePartition状态
            controllerContext.putPartitionState(
              partition, OnlinePartition)
          case (_, Left(_)) => // 如果选举失败，忽略之
        }
        // 返回Leader选举结果
        electionResults
      } else {
        Map.empty
      }
    
    

虽然代码有点长，但总的步骤就两步。

**第1步**是为NewPartition状态的分区做初始化操作，也就是在ZooKeeper中，创建并写入分区节点数据。节点的位置是`/brokers/topics/<topic>/partitions/<partition>`，每个节点都要包含分区的Leader和ISR等数据。而**Leader和ISR的确定规则是：选择存活副本列表的第一个副本作为Leader；选择存活副本列表作为ISR**。至于具体的代码，可以看下initializeLeaderAndIsrForPartitions方法代码片段的倒数第5行：

    private def initializeLeaderAndIsrForPartitions(partitions: Seq[TopicPartition]): Seq[TopicPartition] = {
    	......
        // 获取每个分区的副本列表
        val replicasPerPartition = partitions.map(partition => partition -> controllerContext.partitionReplicaAssignment(partition))
        // 获取每个分区的所有存活副本
        val liveReplicasPerPartition = replicasPerPartition.map { case (partition, replicas) =>
            val liveReplicasForPartition = replicas.filter(replica => controllerContext.isReplicaOnline(replica, partition))
            partition -> liveReplicasForPartition
        }
        // 按照有无存活副本对分区进行分组
        // 分为两组：有存活副本的分区；无任何存活副本的分区
        val (partitionsWithoutLiveReplicas, partitionsWithLiveReplicas) = liveReplicasPerPartition.partition { case (_, liveReplicas) => liveReplicas.isEmpty }
        ......
        // 为"有存活副本的分区"确定Leader和ISR
        // Leader确认依据：存活副本列表的首个副本被认定为Leader
        // ISR确认依据：存活副本列表被认定为ISR
        val leaderIsrAndControllerEpochs = partitionsWithLiveReplicas.map { case (partition, liveReplicas) =>
          val leaderAndIsr = LeaderAndIsr(liveReplicas.head, liveReplicas.toList)
          ......
        }.toMap
        ......
    }
    

**第2步**是为具备Leader选举资格的分区推选Leader，代码调用electLeaderForPartitions方法实现。这个方法会不断尝试为多个分区选举Leader，直到所有分区都成功选出Leader。

选举Leader的核心代码位于doElectLeaderForPartitions方法中，该方法主要有3步。

代码很长，我先画一张图来展示它的主要步骤，然后再分步骤给你解释每一步的代码，以免你直接陷入冗长的源码行里面去。

![](assets/ee017b731c54ee6667e3759c1a6b66ad.jpg)

看着好像图也很长，别着急，我们来一步步拆解下。

就像前面说的，这个方法大体分为3步。第1步是从ZooKeeper中获取给定分区的Leader、ISR信息，并将结果封装进名为validLeaderAndIsrs的容器中，代码如下：

    // doElectLeaderForPartitions方法的第1部分
    val getDataResponses = try {
      // 批量获取ZooKeeper中给定分区的znode节点数据
      zkClient.getTopicPartitionStatesRaw(partitions)
    } catch {
      case e: Exception =>
        return (partitions.iterator.map(_ -> Left(e)).toMap, Seq.empty)
    }
    // 构建两个容器，分别保存可选举Leader分区列表和选举失败分区列表
    val failedElections = mutable.Map.empty[TopicPartition, Either[Exception, LeaderAndIsr]]
    val validLeaderAndIsrs = mutable.Buffer.empty[(TopicPartition, LeaderAndIsr)]
    // 遍历每个分区的znode节点数据
    getDataResponses.foreach { getDataResponse =>
      val partition = getDataResponse.ctx.get.asInstanceOf[TopicPartition]
      val currState = partitionState(partition)
      // 如果成功拿到znode节点数据
      if (getDataResponse.resultCode == Code.OK) {
        TopicPartitionStateZNode.decode(getDataResponse.data, getDataResponse.stat) match {
          // 节点数据中含Leader和ISR信息
          case Some(leaderIsrAndControllerEpoch) =>
            // 如果节点数据的Controller Epoch值大于当前Controller Epoch值
            if (leaderIsrAndControllerEpoch.controllerEpoch > controllerContext.epoch) {
              val failMsg = s"Aborted leader election for partition $partition since the LeaderAndIsr path was " +
                s"already written by another controller. This probably means that the current controller $controllerId went through " +
                s"a soft failure and another controller was elected with epoch ${leaderIsrAndControllerEpoch.controllerEpoch}."
              // 将该分区加入到选举失败分区列表
              failedElections.put(partition, Left(new StateChangeFailedException(failMsg)))
            } else {
              // 将该分区加入到可选举Leader分区列表 
              validLeaderAndIsrs += partition -> leaderIsrAndControllerEpoch.leaderAndIsr
            }
          // 如果节点数据不含Leader和ISR信息
          case None =>
            val exception = new StateChangeFailedException(s"LeaderAndIsr information doesn't exist for partition $partition in $currState state")
            // 将该分区加入到选举失败分区列表
            failedElections.put(partition, Left(exception))
        }
      // 如果没有拿到znode节点数据，则将该分区加入到选举失败分区列表
      } else if (getDataResponse.resultCode == Code.NONODE) {
        val exception = new StateChangeFailedException(s"LeaderAndIsr information doesn't exist for partition $partition in $currState state")
        failedElections.put(partition, Left(exception))
      } else {
        failedElections.put(partition, Left(getDataResponse.resultException.get))
      }
    }
    
    if (validLeaderAndIsrs.isEmpty) {
      return (failedElections.toMap, Seq.empty)
    }
    
    

首先，代码会批量读取ZooKeeper中给定分区的所有Znode数据。之后，会构建两个容器，分别保存可选举Leader分区列表和选举失败分区列表。接着，开始遍历每个分区的Znode节点数据，如果成功拿到Znode节点数据，节点数据包含Leader和ISR信息且节点数据的Controller Epoch值小于当前Controller Epoch值，那么，就将该分区加入到可选举Leader分区列表。倘若发现Zookeeper中保存的Controller Epoch值大于当前Epoch值，说明该分区已经被一个更新的Controller选举过Leader了，此时必须终止本次Leader选举，并将该分区放置到选举失败分区列表中。

遍历完这些分区之后，代码要看下validLeaderAndIsrs容器中是否包含可选举Leader的分区。如果一个满足选举Leader的分区都没有，方法直接返回。至此，doElectLeaderForPartitions方法的第一大步完成。

下面，我们看下该方法的第2部分代码：

    // doElectLeaderForPartitions方法的第2部分
    // 开始选举Leader，并根据有无Leader将分区进行分区
    val (partitionsWithoutLeaders, partitionsWithLeaders) = 
      partitionLeaderElectionStrategy match {
      case OfflinePartitionLeaderElectionStrategy(allowUnclean) =>
        val partitionsWithUncleanLeaderElectionState = collectUncleanLeaderElectionState(
          validLeaderAndIsrs,
          allowUnclean
        )
        // 为OffinePartition分区选举Leader
        leaderForOffline(controllerContext, partitionsWithUncleanLeaderElectionState).partition(_.leaderAndIsr.isEmpty)
      case ReassignPartitionLeaderElectionStrategy =>
        // 为副本重分配的分区选举Leader
        leaderForReassign(controllerContext, validLeaderAndIsrs).partition(_.leaderAndIsr.isEmpty)
      case PreferredReplicaPartitionLeaderElectionStrategy =>
        // 为分区执行Preferred副本Leader选举
        leaderForPreferredReplica(controllerContext, validLeaderAndIsrs).partition(_.leaderAndIsr.isEmpty)
      case ControlledShutdownPartitionLeaderElectionStrategy =>
        // 为因Broker正常关闭而受影响的分区选举Leader
        leaderForControlledShutdown(controllerContext, validLeaderAndIsrs).partition(_.leaderAndIsr.isEmpty)
    }
    
    

这一步是根据给定的PartitionLeaderElectionStrategy，调用PartitionLeaderElectionAlgorithms的不同方法执行Leader选举，同时，区分出成功选举Leader和未选出Leader的分区。

前面说过了，这4种不同的策略定义了4个专属的方法来进行Leader选举。其实，如果你打开这些方法的源码，就会发现它们大同小异。基本上，选择Leader的规则，就是选择副本集合中首个存活且处于ISR中的副本作为Leader。

现在，我们再来看这个方法的最后一部分代码，这一步主要是更新ZooKeeper节点数据，以及Controller端元数据缓存信息。

    // doElectLeaderForPartitions方法的第3部分
    // 将所有选举失败的分区全部加入到Leader选举失败分区列表
    partitionsWithoutLeaders.foreach { electionResult =>
      val partition = electionResult.topicPartition
      val failMsg = s"Failed to elect leader for partition $partition under strategy $partitionLeaderElectionStrategy"
      failedElections.put(partition, Left(new StateChangeFailedException(failMsg)))
    }
    val recipientsPerPartition = partitionsWithLeaders.map(result => result.topicPartition -> result.liveReplicas).toMap
    val adjustedLeaderAndIsrs = partitionsWithLeaders.map(result => result.topicPartition -> result.leaderAndIsr.get).toMap
    // 使用新选举的Leader和ISR信息更新ZooKeeper上分区的znode节点数据
    val UpdateLeaderAndIsrResult(finishedUpdates, updatesToRetry) = zkClient.updateLeaderAndIsr(
      adjustedLeaderAndIsrs, controllerContext.epoch, controllerContext.epochZkVersion)
    // 对于ZooKeeper znode节点数据更新成功的分区，封装对应的Leader和ISR信息
    // 构建LeaderAndIsr请求，并将该请求加入到Controller待发送请求集合
    // 等待后续统一发送
    finishedUpdates.foreach { case (partition, result) =>
      result.foreach { leaderAndIsr =>
        val replicaAssignment = controllerContext.partitionFullReplicaAssignment(partition)
        val leaderIsrAndControllerEpoch = LeaderIsrAndControllerEpoch(leaderAndIsr, controllerContext.epoch)
        controllerContext.partitionLeadershipInfo.put(partition, leaderIsrAndControllerEpoch)
        controllerBrokerRequestBatch.addLeaderAndIsrRequestForBrokers(recipientsPerPartition(partition), partition,
          leaderIsrAndControllerEpoch, replicaAssignment, isNew = false)
      }
    }
    // 返回选举结果，包括成功选举并更新ZooKeeper节点的分区、选举失败分区以及
    // ZooKeeper节点更新失败的分区
    (finishedUpdates ++ failedElections, updatesToRetry)
    

首先，将上一步中所有选举失败的分区，全部加入到Leader选举失败分区列表。

然后，使用新选举的Leader和ISR信息，更新ZooKeeper上分区的Znode节点数据。对于ZooKeeper Znode节点数据更新成功的那些分区，源码会封装对应的Leader和ISR信息，构建LeaderAndIsr请求，并将该请求加入到Controller待发送请求集合，等待后续统一发送。

最后，方法返回选举结果，包括成功选举并更新ZooKeeper节点的分区列表、选举失败分区列表，以及ZooKeeper节点更新失败的分区列表。

这会儿，你还记得handleStateChanges方法的第2步是Controller给相关的Broker发送请求吗？那么，到底要给哪些Broker发送哪些请求呢？其实就是在上面这步完成的，即这行语句：

    controllerBrokerRequestBatch.addLeaderAndIsrRequestForBrokers(
      recipientsPerPartition(partition), partition,
      leaderIsrAndControllerEpoch, replicaAssignment, isNew = false)
    

总结
--

今天，我们重点学习了PartitionStateMachine.scala文件的源码，主要是研究了Kafka分区状态机的构造原理和工作机制。

学到这里，我们再来回答开篇面试官的问题，应该就不是什么难事了。现在我们知道了，Kafka目前提供4种Leader选举策略，分别是分区下线后的Leader选举、分区执行副本重分配时的Leader选举、分区执行Preferred副本Leader选举，以及Broker下线时的分区Leader选举。

这4类选举策略在选择Leader这件事情上有着类似的逻辑，那就是，它们几乎都是选择当前副本有序集合中的、首个处于ISR集合中的存活副本作为新的Leader。当然，个别选举策略可能会有细小的差别，你可以结合我们今天学到的源码，课下再深入地研究一下每一类策略的源码。

我们来回顾下这节课的重点。

* PartitionStateMachine是Kafka Controller端定义的分区状态机，负责定义、维护和管理合法的分区状态转换。
* 每个Broker启动时都会实例化一个分区状态机对象，但只有Controller所在的Broker才会启动它。
* Kafka分区有4类状态，分别是NewPartition、OnlinePartition、OfflinePartition和NonExistentPartition。其中OnlinPartition是分区正常工作时的状态。NewPartition是未初始化状态，处于该状态下的分区尚不具备选举Leader的资格。
* Leader选举有4类场景，分别是Offline、Reassign、Preferrer Leader Election和ControlledShutdown。每类场景都对应于一种特定的Leader选举策略。
* handleStateChanges方法是主要的入口方法，下面调用doHandleStateChanges私有方法实现实际的Leader选举功能。

下个模块，我们将来到Kafka延迟操作代码的世界。在那里，你能了解Kafka是如何实现一个延迟请求的处理的。另外，一个O(N)时间复杂度的时间轮算法也等候在那里，到时候我们一起研究下它！

课后讨论
----

源码中有个triggerOnlineStateChangeForPartitions方法，请你分析下，它是做什么用的，以及它何时被调用？

欢迎你在留言区畅所欲言，跟我交流讨论，也欢迎你把今天的内容分享给你的朋友。